\section*{Parashat Acharei Mot 16:1–18:30:}  

 
\textbf{\large 16}
 O SENHOR falou com Moisés depois que os dois filhos de Arão morreram ao
entrar na presença do SENHOR. 
\textit{\tiny 2} 
Disse o SENHOR a Moisés: “Avise seu irmão Arão
que não entre quando bem entender no lugar santíssimo, atrás da cortina interna;
se o fizer, morrerá. Ali fica a tampa da arca, o lugar de expiação, e eu mesmo estou
presente na nuvem sobre a tampa da arca. 
\textit{\tiny 3} 
“Quando Arão entrar no santuário, seguirá todas estas instruções. Levará um
novilho para oferta pelo pecado e um carneiro para holocausto. 
\textit{\tiny 4} 
Vestirá a túnica
sagrada de linho e a roupa de baixo de linho, diretamente sobre a pele. Amarrará
na cintura o cinturão de linho e colocará na cabeça o turbante de linho. As roupas
são sagradas, de modo que ele deverá se banhar com água antes de vesti-las. 
\textit{\tiny 5} 
Arão receberá da comunidade de Israel dois bodes para uma oferta pelo pecado
e um carneiro para um holocausto. 
\textit{\tiny 6} 
“Arão apresentará seu próprio novilho como oferta pelo pecado para fazer
expiação por si mesmo e por sua família. 
\textit{\tiny 7} 
Em seguida, pegará os dois bodes e os
apresentará ao SENHOR à entrada da tenda do encontro. 
\textit{\tiny 8} 
Depois, fará um sorteio
para determinar qual bode será separado como oferta para o SENHOR e qual levará
os pecados do povo para o deserto de Azazel. 
\textit{\tiny 9} 
Então Arão apresentará ao SENHOR
o bode escolhido por sorteio e o sacrificará como oferta pelo pecado. 
\textit{\tiny 10}
O outro
animal, o bode escolhido por sorteio para ser enviado para o deserto, será
apresentado vivo diante do SENHOR. Ao ser enviado para Azazel no deserto, servirá
para fazer expiação pelo povo.
   
\textit{\tiny 11}
“Arão apresentará seu próprio novilho como oferta pelo pecado para fazer
expiação por si mesmo e por sua família. Depois de matar o novilho como oferta
pelo pecado, 
\textit{\tiny 12}
pegará um incensário e o encherá com brasas ardentes do altar
que está diante do SENHOR. Pegará também dois punhados do incenso perfumado
em pó e levará o incensário e o incenso para trás da cortina interna. 
\textit{\tiny 13}
Ali, na
presença do SENHOR, colocará o incenso sobre as brasas ardentes, para que uma
nuvem de incenso se eleve sobre a tampa da arca, o lugar de expiação, que está
sobre a arca da aliança.
\textit{\tiny 21}
 Se seguir essas instruções, não morrerá. 
\textit{\tiny 14}
Depois,
pegará um pouco do sangue do novilho, molhará nele o dedo e aspergirá o lado
leste da tampa. Então, com o dedo, aspergirá com o sangue sete vezes diante da
tampa.
   
\textit{\tiny 15}
“Arão matará o primeiro bode como oferta pelo pecado em favor do povo e
levará o sangue para trás da cortina interna. Ali, aspergirá o sangue do bode sobre
a tampa e diante dela, como fez com o sangue do novilho. 
\textit{\tiny 16}
Desse modo, fará
expiação pelo lugar santíssimo e fará o mesmo com toda a tenda do encontro por
causa da contaminação pelo pecado e da rebeldia do povo. 
\textit{\tiny 17}
Ninguém mais
poderá ficar na tenda do encontro quando Arão entrar para realizar a cerimônia
de expiação no lugar santíssimo. Ninguém entrará até que ele saia depois de fazer
expiação por si mesmo, por sua família e por toda a comunidade de Israel.
   
\textit{\tiny 18}
“Em seguida, Arão sairá para fazer expiação pelo altar que está diante do
SENHOR. Para isso, pegará um pouco do sangue do novilho e do bode e o colocará
em cada ponta do altar. 
\textit{\tiny 19}
Então, com o dedo, aspergirá o sangue sete vezes sobre
o altar. Desse modo, ele o purificará da contaminação dos israelitas e o tornará
santo.
   
\textit{\tiny 20}
“Quando Arão terminar de fazer expiação pelo lugar santíssimo, pela tenda
do encontro e pelo altar, apresentará o bode vivo. 
\textit{\tiny 21}
Colocará as duas mãos sobre a
cabeça do bode e confessará sobre ele toda a maldade, a rebeldia e os pecados dos
israelitas. Assim, transferirá os pecados do povo para a cabeça do bode. Depois,
um homem escolhido especialmente para essa tarefa levará o bode para o
deserto. 
\textit{\tiny 22}
Ao sair para o deserto, o bode levará sobre si todos os pecados do povo
para um lugar distante.
   
\textit{\tiny 23}
“Quando Arão voltar para dentro da tenda do encontro, tirará as roupas de
linho que vestia ao entrar no lugar santíssimo e as deixará ali. 
\textit{\tiny 24}
Ele se banhará
com água num lugar sagrado, vestirá suas roupas habituais e sairá para apresentar
um holocausto para si mesmo e um holocausto para o povo. Desse modo, fará
expiação por si mesmo e pelo povo. 
\textit{\tiny 25}
Por fim, queimará no altar toda a gordura
da oferta pelo pecado.
   
\textit{\tiny 26}
“O homem escolhido para levar o bode expiatório para o deserto de Azazel
lavará suas roupas e se banhará com água antes de voltar ao acampamento.
   
\textit{\tiny 27}
“O novilho e o bode apresentados como ofertas pelo pecado, cujo sangue
Arão trouxer ao lugar santíssimo para a cerimônia de expiação, serão levados para
fora do acampamento. O couro, a carne e os excrementos dos animais serão
queimados. 
\textit{\tiny 28}
O homem que os queimar lavará suas roupas e se banhará com
água antes de voltar ao acampamento.
\textit{\tiny 29}
“No décimo dia do sétimo mês,
\textit{\tiny 22}
 vocês se humilharão.
\textit{\tiny 23}
 Nem os israelitas de
nascimento nem os estrangeiros que vivem entre vocês farão qualquer tipo de
trabalho. Essa é uma lei permanente para vocês. 
\textit{\tiny 30}
Nesse dia, serão apresentadas
ofertas de expiação por vocês, a fim de purificá-los, e vocês serão purificados de
todos os seus pecados na presença do SENHOR. 
\textit{\tiny 31}
Será um sábado de descanso
absoluto, no qual se humilharão. Essa é uma lei permanente para vocês. 
\textit{\tiny 32}
Nas
gerações futuras, a cerimônia de expiação será realizada pelo sacerdote ungido e
consagrado para servir como sacerdote no lugar de seu antepassado Arão. Ele
vestirá as roupas sagradas de linho 
\textit{\tiny 33}
e fará expiação pelo lugar santíssimo, pela
tenda do encontro, pelo altar, pelos sacerdotes e por toda a comunidade. 
\textit{\tiny 34}
Essa é
uma lei permanente para vocês, para que se faça expiação pelos pecados dos
israelitas uma vez por ano”.
   Moisés seguiu todas essas instruções exatamente conforme o SENHOR havia
ordenado.
Normas sobre o sangue

\bigskip   
\textbf{\large 17}
 Então o SENHOR disse a Moisés: 
\textit{\tiny 2} 
“Dê as seguintes instruções a Arão, a seus
filhos e a todo o povo de Israel. Isto é o que o SENHOR ordenou. 
\textit{\tiny 3} 
“Se algum israelita de nascimento sacrificar um boi,
 um cordeiro ou um
cabrito em qualquer lugar dentro ou fora do acampamento 
\textit{\tiny 4} 
em vez de levá-lo à
entrada da tenda do encontro e apresentá-lo como oferta ao SENHOR, será tão
culpado quanto um assassino.
 Derramou sangue e será eliminado do meio do
povo. 
\textit{\tiny 5} 
A finalidade é evitar que os israelitas sacrifiquem animais em campo
aberto. Isso garantirá que levem os sacrifícios ao sacerdote à entrada da tenda do
encontro, para que ele os apresente ao SENHOR como ofertas de paz. 
\textit{\tiny 6} 
Então o
sacerdote derramará o sangue no altar do SENHOR à entrada da tenda do encontro
e queimará a gordura como aroma agradável ao SENHOR. 
\textit{\tiny 7} 
Não deverão mais
oferecer sacrifícios a ídolos em forma de bode,
 cometendo prostituição. Essa é
uma lei permanente para eles e deverá ser cumprida de geração em geração. 
\textit{\tiny 8} 
“Dê-lhes também a seguinte ordem. Se um israelita de nascimento ou um
estrangeiro que vive entre vocês apresentar um holocausto ou outro sacrifício, 
\textit{\tiny 9} 
mas não o trouxer à entrada da tenda do encontro para oferecê-lo ao SENHOR,
será eliminado do meio do povo.
   
\textit{\tiny 10}
“Se algum israelita de nascimento ou um estrangeiro que vive entre vocês
comer sangue, sob qualquer circunstância, eu me voltarei contra ele e o eliminarei
do meio do povo, 
\textit{\tiny 11}
pois a vida do corpo está no sangue. Eu lhes dei o sangue no
altar para fazer expiação por vocês. É o sangue oferecido que faz a expiação em
lugar de uma vida. 
\textit{\tiny 12}
Por isso eu disse aos israelitas: ‘Jamais comam sangue, nem
vocês, nem os estrangeiros que vivem entre vocês’.
   
\textit{\tiny 13}
“Se um israelita de nascimento ou um estrangeiro que vive entre vocês sair
para caçar e matar um animal ou uma ave que lhes é permitido comer, deixará o
sangue do animal escorrer e o cobrirá com terra. 
\textit{\tiny 14}
A vida de toda criatura está no
sangue. Por isso eu disse aos israelitas: ‘Jamais comam sangue, pois a vida de toda
criatura está no sangue’. Quem consumir sangue será eliminado.
   
\textit{\tiny 15}
“E, se um israelita de nascimento ou um estrangeiro comer a carne de um
animal que morreu de forma natural ou foi despedaçado por animais selvagens,
lavará as roupas e se banhará com água. Ficará cerimonialmente impuro até o
entardecer, mas depois disso estará puro. 
\textit{\tiny 16}
Se, contudo, não lavar as roupas e não
se banhar, será castigado por causa de seu pecado”.

\bigskip
\subsubsection*{Relações sexuais}
   
\textbf{\large 18}
 Então o SENHOR disse a Moisés: 
\textit{\tiny 2} 
“Dê as seguintes instruções ao povo de
Israel. Eu sou o SENHOR, seu Deus. 
\textit{\tiny 3} 
Portanto, não se comportem como o povo do
Egito, onde vocês viviam, nem como o povo de Canaã, para onde os estou levando.
Não imitem o estilo de vida deles. 
\textit{\tiny 4} 
Obedeçam aos meus estatutos e cumpram os
meus decretos, pois eu sou o SENHOR, seu Deus. 
\textit{\tiny 5} 
Sim, obedeçam aos meus
decretos e aos meus estatutos; quem os praticar viverá por eles. Eu sou o SENHOR. 

\smallskip
\textit{\tiny 6} 
“Jamais tenha relações sexuais com uma parenta próxima, pois eu sou o
SENHOR. 

\smallskip
\textit{\tiny 7} 
“Não desonre seu pai, tendo relações sexuais com sua mãe. Ela é sua mãe; não
tenha relações sexuais com ela. 

\smallskip
\textit{\tiny 8} 
“Não tenha relações sexuais com nenhuma das esposas de seu pai, pois isso
desonraria seu pai. 

\smallskip
\textit{\tiny 9} 
“Não tenha relações sexuais com sua irmã ou meia-irmã, filha de seu pai ou de
sua mãe, nascida em sua casa ou em outra casa.

\smallskip
\textit{\tiny 10}
“Não tenha relações sexuais com sua neta, filha de seu filho ou de sua filha,
pois com isso você desonraria a si mesmo.

\smallskip
\textit{\tiny 11}
“Não tenha relações sexuais com a filha de nenhuma das esposas de seu pai,
pois ela é sua irmã.

\smallskip
\textit{\tiny 12}
“Não   tenha relações sexuais com sua tia, irmã de seu pai, pois ela é parenta
próxima de seu pai.

\smallskip
\textit{\tiny 13}
“Não tenha relações sexuais com sua tia, irmã de sua mãe, pois ela é parenta
próxima de sua mãe.

\smallskip
\textit{\tiny 14}
“Não desonre seu tio, irmão de seu pai, tendo relações sexuais com a mulher
dele, pois ela é sua tia.
   
\smallskip
\textit{\tiny 15}
“Não tenha relações sexuais com sua nora; ela é mulher de seu filho, de modo
que você não deve ter relações sexuais com ela.

\smallskip
\textit{\tiny 16}
“Não tenha relações sexuais com a mulher de seu irmão, pois desonraria seu
irmão.
   
\smallskip
\textit{\tiny 17}
“Não tenha relações sexuais com uma mulher e a filha dela. E não tome
 a
neta dela, filha do filho ou da filha dela, e tenha relações sexuais com ela, pois são
parentas próximas. Isso é perversão.

\smallskip
\textit{\tiny 18}
“Enquanto sua esposa estiver viva, não se case nem tenha relações sexuais
com a irmã dela, pois elas se tornariam rivais.
   
\smallskip
\textit{\tiny 19}
“Não tenha relações sexuais com uma mulher durante o período de impureza
menstrual dela.
   
\smallskip
\textit{\tiny 20}
“Não tenha relações sexuais com a mulher do seu próximo, contaminando-se
com ela.
   
\smallskip
\textit{\tiny 21}
“Não permita que nenhum de seus filhos seja oferecido como sacrifício a
Moloque. Não desonre o nome do seu Deus. Eu sou o SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 22}
“Não pratique a homossexualidade, tendo relações sexuais com outro
homem como se fosse com uma mulher. Isso é detestável.
   
\smallskip
\textit{\tiny 23}
“Homem nenhum deve se contaminar tendo relações sexuais com um
animal. E mulher nenhuma deve se oferecer para um animal macho para ter
relações com ele. Isso é depravação.
   
\smallskip
\textit{\tiny 24}
“Não se contaminem de nenhuma dessas formas, pois os povos que
expulsarei da presença de vocês se contaminaram com todas essas práticas.
\textit{\tiny 25}
Uma vez que a terra toda foi contaminada, castigarei seus habitantes. Farei a
terra vomitá-los. 
\textit{\tiny 26}
Obedeçam aos meus decretos e aos meus estatutos. Não
cometam nenhum desses atos detestáveis. Isso se aplica tanto aos israelitas de
nascimento como aos estrangeiros que vivem entre vocês.
\textit{\tiny 27}
“Todos esses atos detestáveis são praticados pelos povos da terra para onde
eu os estou levando, e foi assim que a terra ficou contaminada. 
\textit{\tiny 28}
Por isso, não
contaminem a terra e não lhe deem motivo para vomitá-los, como fará com os
povos que agora vivem ali. 
\textit{\tiny 29}
Quem cometer algum desses pecados detestáveis
será eliminado do meio do povo. 
\textit{\tiny 30}
Portanto, obedeçam às minhas instruções e
não se contaminem por adotar alguma dessas práticas detestáveis dos povos que
viveram na terra antes de vocês. Eu sou o SENHOR, seu Deus”.

----------------------------------------------------------------------
