\section*{Parashat Metzora 14:1–15:33)} 


\subsubsection*{A saude, a pele e a purificação}   
\textit{\tiny 14}
O SENHOR disse a Moisés:    
\textit{\tiny 2} 
“Estas   são as instruções a respeito da
purificação da pessoa com lepra.

\smallskip
 Ela deverá comparecer perante o sacerdote, 
\textit{\tiny 3} 
que a levará para fora do acampamento e examinará a infecção. Se o sacerdote
constatar que a lepra foi curada, 
\textit{\tiny 4} 
realizará uma cerimônia de purificação usando
duas aves vivas cerimonialmente puras, um pedaço de madeira de cedro, um pano
vermelho e um ramo de hissopo. 
\textit{\tiny 5} 
O sacerdote mandará matar uma das aves sobre
uma vasilha de barro cheia de água limpa. 
\textit{\tiny 6} 
Em seguida, pegará a ave viva, o
pedaço de madeira de cedro, o pano vermelho e o ramo de hissopo e os molhará
no sangue da ave que foi morta sobre a água limpa. 
\textit{\tiny 7} 
Depois disso, o sacerdote
aspergirá sete vezes o sangue da ave morta sobre a pessoa que está sendo
purificada da lepra. Quando o sacerdote tiver purificado a pessoa, soltará a ave
viva em campo aberto. 
\textit{\tiny 8} 
“A pessoa que está sendo purificada lavará suas roupas, raspará todos os pelos
e se banhará com água. Estará cerimonialmente pura e poderá voltar ao
acampamento. Contudo, ficará fora de sua tenda por sete dias. 
\textit{\tiny 9} 
No sétimo dia,
raspará novamente todos os pelos, cabelos, pelos faciais e sobrancelhas. Lavará
também suas roupas e se banhará com água. Desse modo, estará cerimonialmente
pura.

\smallskip
\textit{\tiny 10}
“No oitavo dia, a pessoa que está sendo purificada trará dois cordeiros sem
defeito e uma cordeira de um ano e sem defeito, junto com uma oferta de cereal
de seis litros
 de farinha da melhor qualidade umedecida com azeite e uma
caneca
 de azeite. 
\textit{\tiny 11}
O sacerdote encarregado da cerimônia apresentará a pessoa
a ser purificada, junto com as ofertas, diante do SENHOR, à entrada da tenda do
encontro. 
\textit{\tiny 12}
O sacerdote pegará um dos cordeiros e o azeite e os apresentará
como oferta pela culpa, movendo-os para o alto como oferta especial para o
SENHOR. 
\textit{\tiny 13}
Em seguida, matará o cordeiro no lugar sagrado onde são mortos os
animais para as ofertas pelo pecado e para os holocaustos. Assim como a oferta
pelo pecado, a oferta pela culpa pertence ao sacerdote. É uma oferta santíssima.
\textit{\tiny 14}
Depois disso, o sacerdote pegará um pouco do sangue da oferta pela culpa e o
colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé
direito da pessoa que está sendo purificada.
\textit{\tiny 15}
“O   sacerdote também colocará um pouco do azeite na palma de sua mão
esquerda. 
\textit{\tiny 16}
Molhará o dedo direito no azeite na palma da mão esquerda e com
ele aspergirá sete vezes diante do SENHOR. 
\textit{\tiny 17}
Parte do azeite que está em sua mão
ele colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do
pé direito da pessoa que está sendo purificada, em cima do sangue da oferta pela
culpa. 
\textit{\tiny 18}
O sacerdote colocará o azeite restante em sua mão na cabeça da pessoa
que está sendo purificada. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa
diante do SENHOR.
\textit{\tiny 19}
“Então o sacerdote apresentará a oferta pelo pecado para fazer expiação pela
pessoa que foi curada da lepra. Em seguida, o sacerdote matará o animal para o
holocausto 
\textit{\tiny 20}
e o apresentará sobre o altar junto com a oferta de cereal. Desse
modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa que foi curada, e ela ficará
cerimonialmente pura.

\bigskip
\textit{\tiny 21}
“Quem for muito pobre e não tiver recursos para apresentar essas ofertas
poderá levar um cordeiro para a oferta pela culpa, que será movido para o alto
como oferta especial para a purificação. Levará também dois litros
\textit{\tiny 19}
 de farinha da
melhor qualidade umedecida com azeite para a oferta de cereal e uma caneca de
azeite. 
\textit{\tiny 22}
A oferta incluirá ainda duas rolinhas ou dois pombinhos, de acordo com
os recursos da pessoa. Uma das aves será usada para a oferta pelo pecado, e a
outra, para o holocausto. 
\textit{\tiny 23}
No oitavo dia da cerimônia de purificação, a pessoa
que está sendo purificada levará as ofertas ao sacerdote na presença do SENHOR, à
entrada da tenda do encontro. 
\textit{\tiny 24}
O sacerdote pegará o cordeiro para a oferta pela
culpa, junto com o azeite, e os moverá para o alto como oferta especial para o
SENHOR. 
\textit{\tiny 25}
Depois disso, o sacerdote matará o cordeiro para a oferta pela culpa.
Pegará um pouco do sangue e o colocará na ponta da orelha direita, no polegar da
mão direita e no polegar do pé direito da pessoa que está sendo purificada.
\textit{\tiny 26}
“O sacerdote também derramará um pouco do azeite na palma de sua mão
esquerda. 
\textit{\tiny 27}
Molhará o dedo direito no azeite na palma de sua mão esquerda e
com ele aspergirá sete vezes diante do SENHOR. 
\textit{\tiny 28}
Parte do azeite que está em sua
mão ele colocará na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no
polegar do pé direito da pessoa que está sendo purificada, em cima do sangue da
oferta pela culpa. 
\textit{\tiny 29}
O sacerdote colocará o azeite restante em sua mão na cabeça
da pessoa que está sendo purificada. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela
pessoa diante do SENHOR.
\textit{\tiny 30}
“Então o sacerdote oferecerá as duas rolinhas ou os dois pombinhos, de
acordo com os recursos da pessoa. 
\textit{\tiny 31}
Uma das aves é uma oferta pelo pecado, e a
outra é um holocausto; serão apresentadas junto com a oferta de cereal. Desse
modo, o sacerdote fará expiação pela pessoa diante do SENHOR. 
\textit{\tiny 32}
Essas são as
instruções para a purificação daqueles que se recuperaram da lepra, mas que não
têm recursos para levar as ofertas requeridas para a cerimônia de purificação”.


\bigskip
\textit{\tiny 33}
Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão: 
\textit{\tiny 34}
“Quando chegarem a Canaã, a terra
que eu lhes dou como propriedade, e eu contaminar com manchas de mofo
\textit{\tiny 20}
algumas das casas de sua terra, 
\textit{\tiny 35}
o dono de uma dessas casas irá ao sacerdote e
dirá: ‘Minha casa parece ter manchas de mofo’. 
\textit{\tiny 36}
Antes de entrar para examinar a
casa, o sacerdote mandará esvaziá-la, a fim de que nada dentro dela seja
declarado cerimonialmente impuro. Em seguida, entrará na casa 
\textit{\tiny 37}
e examinará o
mofo nas paredes. Se encontrar manchas esverdeadas ou avermelhadas e a
contaminação parecer mais profunda que a superfície da parede, 
\textit{\tiny 38}
o sacerdote
sairá pela porta e isolará a casa por sete dias. 
\textit{\tiny 39}
No sétimo dia, o sacerdote voltará
para examiná-la. Se constatar que as manchas se espalharam nas paredes, 
\textit{\tiny 40}
o
sacerdote ordenará que as pedras das áreas afetadas sejam removidas e levadas
para fora da cidade, até um lugar cerimonialmente impuro. 
\textit{\tiny 41}
Depois disso, as
paredes internas da casa serão inteiramente raspadas, e o material raspado será
jogado num lugar impuro fora da cidade. 
\textit{\tiny 42}
Outras pedras serão trazidas para
substituir as que foram removidas, e as paredes serão rebocadas com barro novo.

\smallskip
\textit{\tiny 43}
“Se, contudo, o mofo reaparecer depois de todas as pedras terem sido
substituídas e de a casa ter sido raspada e rebocada de novo, 
\textit{\tiny 44}
o sacerdote voltará
e examinará a casa. Se constatar que as manchas de mofo se espalharam, é
evidente que as paredes foram contaminadas por mofo corrosivo, e a casa está
impura. 
\textit{\tiny 45}
Será demolida e suas pedras, madeiras e todo o seu reboco serão
levados para fora da cidade, até um lugar cerimonialmente impuro. 
\textit{\tiny 46}
Quem
entrar na casa durante o período de isolamento ficará cerimonialmente impuro
até o entardecer. 
\textit{\tiny 47}
Quem dormir ou comer na casa deverá lavar suas roupas.

\smallskip
\textit{\tiny 48}
“Se, contudo, o sacerdote voltar para examinar a casa e constatar que as
manchas de mofo não reapareceram depois de colocado o reboco novo, ele a
declarará pura, pois é evidente que o mofo desapareceu. 
\textit{\tiny 49}
A fim de purificar a
casa, o sacerdote pegará duas aves, um pedaço de madeira de cedro, um pano
vermelho e um ramo de hissopo. 
\textit{\tiny 50}
Matará uma das aves sobre uma vasilha de
barro cheia de água limpa. 
\textit{\tiny 51}
Pegará o pedaço de madeira de cedro, o ramo de
hissopo, o pano vermelho e a ave viva e os molhará no sangue da ave morta e na
água limpa. Em seguida, aspergirá a mistura sobre a casa sete vezes. 
\textit{\tiny 52}
Quando o
sacerdote tiver purificado a casa exatamente dessa forma, 
\textit{\tiny 53}
soltará a ave viva em
campo aberto fora da cidade. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela casa, e
ela ficará cerimonialmente pura.

\smallskip
\textit{\tiny 54}
“Essas são as instruções para lidar com a lepra, incluindo feridas de sarna,
\textit{\tiny 55}
com manchas de mofo sobre peças de roupa ou numa casa, 
\textit{\tiny 56}
e com inchaços,
erupções ou descolorações da pele. 
\textit{\tiny 57}
Esse procedimento determinará se a pessoa
ou objeto está cerimonialmente puro ou impuro.
   “Essas são as instruções a respeito da lepra e do mofo”.


\bigskip
\subsubsection*{A saude e os fluxos corporais}
   
\textit{\tiny 15}
 O SENHOR disse a Moisés e a Arão: 
\textit{\tiny 2} 
“Deem as seguintes instruções ao povo
de Israel.

\smallskip
   “Qualquer homem que tiver fluxo corporal estará cerimonialmente impuro. 
\textit{\tiny 3} 
A contaminação é causada pelo fluxo, prosseguindo ou não. De qualquer modo, o
homem está impuro. 
\textit{\tiny 4} 
A cama onde o homem com o fluxo se deitar e qualquer
coisa sobre a qual ele se sentar ficará cerimonialmente impura. 
\textit{\tiny 5} 
Se alguém tocar
na cama dele, terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o
entardecer. 
\textit{\tiny 6} 
Se alguém se sentar onde ele se sentou, terá de lavar as roupas e
banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer. 
\textit{\tiny 7} 
Se alguém tocar nesse
homem que tiver fluxo, terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará
impuro até o entardecer. 
\textit{\tiny 8} 
Se o homem cuspir em alguém cerimonialmente puro,
essa pessoa terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impura até o
entardecer. 
\textit{\tiny 9} 
Qualquer manta de sela sobre a qual o homem se sentar quando
cavalgar ficará cerimonialmente impura. 
\textit{\tiny 10}
Se alguém tocar em qualquer coisa
que tenha estado debaixo dele, ficará impuro até o entardecer; terá de lavar as
roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer. 
\textit{\tiny 11}
Se o homem
tocar em alguém sem antes lavar as mãos, essa pessoa terá de lavar as roupas e
banhar-se com água, e ficará impura até o entardecer. 
\textit{\tiny 12}
Qualquer vasilha de
barro em que o homem tocar terá de ser quebrada, e qualquer utensílio de
madeira em que o homem tocar terá de ser lavado com água.
\textit{\tiny 13}
“Quando o fluxo do homem cessar, ele contará sete dias para o período de
purificação. Em seguida, lavará suas roupas e se banhará em água limpa, e ficará
cerimonialmente puro. 
\textit{\tiny 14}
No oitavo dia, pegará duas rolinhas ou dois pombinhos,
se apresentará diante do SENHOR à entrada da tenda do encontro e entregará suas
ofertas ao sacerdote. 
\textit{\tiny 15}
O sacerdote apresentará uma ave como oferta pelo
pecado, e a outra, como holocausto. Desse modo, o sacerdote fará expiação pelo
homem diante do SENHOR por causa do fluxo.
   
\bigskip
\textit{\tiny 16}
“Quando um homem expelir sêmen, lavará o corpo todo com água e ficará
cerimonialmente impuro até o entardecer. 
\textit{\tiny 17}
Qualquer peça de roupa ou de couro
que tiver sêmen será lavada com água, e ficará impura até o entardecer. 
\textit{\tiny 18}
Depois
que um homem e uma mulher tiverem relações sexuais, ambos terão de banhar-
se com água, e ficarão impuros até o entardecer.
   
\bigskip
\textit{\tiny 19}
“Quando uma mulher tiver sua menstruação, ficará cerimonialmente impura
por sete dias. Quem tocar nela durante esse período ficará impuro até o
entardecer. 
\textit{\tiny 20}
Qualquer coisa sobre a qual a mulher se deitar ou se sentar durante
a menstruação ficará cerimonialmente impura. 
\textit{\tiny 21}
Se alguém tocar na cama dela,
terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer.
\textit{\tiny 22}
Se alguém tocar em alguma coisa sobre a qual ela se sentou, terá de lavar as
roupas e banhar-se com água, e ficará impuro até o entardecer. 
\textit{\tiny 23}
Isso inclui a
cama e qualquer outro objeto sobre o qual ela tenha se sentado; se alguém os
tocar, ficará impuro até o entardecer. 
\textit{\tiny 24}
Se um homem tiver relações sexuais com
ela e o sangue dela o tocar, a impureza menstrual será transmitida para ele; ficará
impuro por sete dias, e qualquer cama onde ele se deitar ficará impura.
   
\bigskip
\textit{\tiny 25}
“Se uma mulher tiver por muitos dias um fluxo de sangue que não seja sua
menstruação normal, ou se ela continuar a sangrar depois da menstruação
normal, ficará cerimonialmente impura. Enquanto durar o sangramento, a mulher
ficará impura, como acontece durante a menstruação. 
\textit{\tiny 26}
Qualquer cama onde ela
se deitar e qualquer objeto sobre o qual ela se sentar durante esse período ficará
impuro, como em sua menstruação normal. 
\textit{\tiny 27}
Se alguém tocar nessas coisas
ficará cerimonialmente impuro. Terá de lavar as roupas e banhar-se com água, e
ficará impuro até o entardecer.
\textit{\tiny 28}
“Quando o sangramento da mulher parar, ela contará sete dias e depois
estará cerimonialmente pura. 
\textit{\tiny 29}
No oitavo dia, tomará duas rolinhas ou dois
pombinhos e os entregará ao sacerdote à entrada da tenda do encontro. 
\textit{\tiny 30}
O
sacerdote apresentará uma das aves como oferta pelo pecado, e a outra, como
holocausto. Desse modo, o sacerdote fará expiação por ela diante do SENHOR por
causa da impureza cerimonial causada pelo sangramento.

\smallskip
\textit{\tiny 31}
“Agindo assim, você manterá os israelitas separados da impureza cerimonial.
Do contrário, eles morreriam, pois sua impureza contaminaria meu tabernáculo
que está no meio deles. 
\textit{\tiny 32}
Essas são as instruções referentes a qualquer pessoa
que tenha um fluxo que sai do corpo, seja um homem que está impuro por expelir
sêmen 
\textit{\tiny 33}
ou uma mulher durante sua menstruação. Aplicam-se a qualquer
homem ou mulher que tiver fluxo e ao homem que tiver relações sexuais com
uma mulher cerimonialmente impura”.

----------------------------------------------------------------------
