\section*{Parashat Vayikra 1:1–5:26}    

\bigskip
\subsubsection*{A oferta queimada}
\textbf{\large 1} Da tenda do encontro, o SENHOR chamou Moisés e lhe disse: 
\textit{\tiny 2} 
“Dê as seguintes
instruções ao povo de Israel. Quando você apresentar um animal como oferta
para o SENHOR, escolha-o dos rebanhos de gado, ovelhas ou cabras. 

\smallskip
\textit{\tiny 3} 
“Se o animal que apresentar como holocausto for do rebanho de gado, deverá
ser um macho sem defeito. Leve-o até a entrada da tenda do encontro, para que
seja aceito pelo SENHOR. 
\textit{\tiny 4} 
Coloque a mão sobre a cabeça do animal, para que seja
aceito em seu lugar como expiação. 
\textit{\tiny 5} 
Mate o novilho na presença do SENHOR, e os
filhos de Arão, os sacerdotes, oferecerão o sangue do animal, derramando-o em
todos os lados do altar que está à entrada da tenda do encontro. 
\textit{\tiny 6} 
Depois, tire a
pele do animal e corte-o em pedaços. 
\textit{\tiny 7} 
Os filhos do sacerdote Arão acenderão o
fogo no altar e ali arrumarão a lenha. 
\textit{\tiny 8} 
Arrumarão também os pedaços da oferta,
incluindo a cabeça e a gordura, sobre a lenha acesa no altar, 
\textit{\tiny 9} 
mas os órgãos
internos e as pernas serão lavados primeiro com água. Então o sacerdote
queimará tudo no altar como holocausto. É uma oferta especial, um aroma
agradável ao SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 10}
“Se o animal que apresentar como holocausto for um carneiro ou um cabrito,
deverá ser um macho sem defeito. 
\textit{\tiny 11}
Mate o animal junto ao lado norte do altar,
na presença do SENHOR, e os filhos de Arão, os sacerdotes, derramarão o sangue do
animal em todos os lados do altar. 
\textit{\tiny 12}
Depois, corte o animal em pedaços, incluindo
a cabeça e a gordura. Os sacerdotes arrumarão os pedaços da oferta sobre a lenha
acesa no altar, 
\textit{\tiny 13}
mas os órgãos internos e as pernas serão lavados primeiro com
água. Então o sacerdote queimará tudo no altar como holocausto. É uma oferta
especial, um aroma agradável ao SENHOR.

\smallskip
\textit{\tiny 14}
“Se apresentar ao SENHOR uma ave como holocausto, deverá ser uma rolinha
ou um pombinho. 
\textit{\tiny 15}
O sacerdote levará a ave até o altar, destroncará a cabeça dela
e deixará o sangue escorrer na lateral do altar. Em seguida, queimará a ave. 
\textit{\tiny 16}
O
sacerdote removerá o papo e as penas da cauda da ave e os lançará do lado leste
do altar, sobre as cinzas. 
\textit{\tiny 17}
Depois, segurando a ave pelas asas, o sacerdote a
partirá, mas sem despedaçá-la, e a apresentará como holocausto sobre a lenha
acesa no altar. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.”
Procedimentos para a oferta de cereal
   
\bigskip
\subsubsection*{A oferta de cereal}
\textbf{\large 2} “Quando apresentar ao SENHOR uma oferta de cereal, deverá ser de farinha da
melhor qualidade. Derrame azeite sobre a farinha, acrescente um pouco de
incenso 
\textit{\tiny 2} 
e leve-a aos filhos de Arão, os sacerdotes. O sacerdote pegará um
punhado da farinha umedecida com azeite, junto com todo o incenso, e queimará
essa porção memorial no altar. É uma oferta especial, um aroma agradável ao
SENHOR. 
\textit{\tiny 3} 
O restante da oferta de cereal será entregue a Arão e a seus filhos. Essa
oferta será considerada parte santíssima das ofertas especiais apresentadas ao
SENHOR. 

\smallskip
\textit{\tiny 4} 
“Se a oferta for de cereal assado no forno, deverá ser de farinha da melhor
qualidade, mas sem fermento: bolos misturados com azeite ou pães finos untados
com azeite. 

\smallskip
\textit{\tiny 5} 
Se a oferta de cereal for preparada numa assadeira, deverá ser de
farinha da melhor qualidade misturada com azeite, mas sem fermento. 
\textit{\tiny 6} 
Divida-a
em pedaços e derrame azeite sobre ela. É oferta de cereal. 

\smallskip
\textit{\tiny 7} 
Se a oferta de cereal
for preparada numa panela, deverá ser de farinha da melhor qualidade misturada
com azeite. 

\smallskip
\textit{\tiny 8} 
“Quando trouxer a oferta de cereal que foi preparada para o SENHOR, entregue-
a ao sacerdote, que a apresentará no altar. 
\textit{\tiny 9} 
O sacerdote tomará uma porção
memorial da oferta de cereal e a queimará no altar. É uma oferta especial, um
aroma agradável ao SENHOR. 
\textit{\tiny 10}
O restante da oferta de cereal será entregue a Arão
e a seus filhos como alimento. Essa oferta será considerada parte santíssima das
ofertas especiais apresentadas ao SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 11}
“Não use fermento ao preparar qualquer das ofertas de cereal a ser
apresentada ao SENHOR, pois nem fermento nem mel devem ser queimados como
oferta especial apresentada ao SENHOR. 
\textit{\tiny 12}
É permitido acrescentar fermento e mel
às ofertas dos primeiros frutos da colheita, mas nunca devem ser oferecidos no
altar como aroma agradável ao SENHOR. 
\textit{\tiny 13}
Tempere com sal todas as suas ofertas
de cereal. Não deixe de usar o sal da aliança do seu Deus em todas as suas ofertas
de cereal. Todas as ofertas que trouxerem deverão ter sal.

\smallskip
\textit{\tiny 14}
“Se apresentar ao SENHOR uma oferta de cereal dos primeiros frutos de sua
colheita, apresente grãos frescos moídos grosseiramente e tostados no fogo.
\textit{\tiny 15}
Derrame azeite sobre essa oferta de cereal e acrescente um pouco de incenso.
\textit{\tiny 16}
O sacerdote tomará uma porção memorial dos grãos umedecidos com azeite,
junto com todo o incenso, e queimará como oferta especial apresentada ao
SENHOR.”

\bigskip
\subsubsection*{A oferta de paz}
\textbf{\large 3} “Se apresentar ao SENHOR um animal do rebanho de gado como oferta de paz,
poderá ser macho ou fêmea, desde que seja sem defeito. 
\textit{\tiny 2} 
Coloque a mão sobre a
cabeça do animal e mate-o à entrada da tenda do encontro. Os filhos de Arão, os
sacerdotes, derramarão o sangue do animal em todos os lados do altar. 
\textit{\tiny 3} 
Dessa
oferta de paz, uma parte será apresentada como oferta especial para o SENHOR.
Incluirá toda a gordura que envolve os órgãos internos, 
\textit{\tiny 4} 
os dois rins, a gordura ao
redor deles perto dos lombos e o lóbulo do fígado. Todas essas partes serão
removidas junto com os rins, 
\textit{\tiny 5} 
e os filhos de Arão queimarão tudo sobre a lenha
acesa no altar. É uma oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR. 

\smallskip
\textit{\tiny 6} 
“Se apresentar ao SENHOR um animal dos rebanhos de ovelhas ou de cabras
como oferta de paz, poderá ser macho ou fêmea, desde que seja sem defeito. 
\smallskip
\textit{\tiny 7} 
Se
apresentar como oferta um cordeiro, traga-o perante o SENHOR, 
\textit{\tiny 8} 
coloque a mão
sobre a cabeça do animal e mate-o à entrada da tenda do encontro. Os filhos de
Arão derramarão o sangue do cordeiro em todos os lados do altar. 
\textit{\tiny 9} 
Dessa oferta
de paz, a gordura será apresentada como oferta especial para o SENHOR. Incluirá a
gordura da parte gorda da cauda, cortada rente à espinha, toda a gordura que
envolve os órgãos internos, 
\textit{\tiny 10}
os dois rins, a gordura ao redor deles perto dos
lombos e o lóbulo do fígado. Todas essas partes serão removidas junto com os
rins, 
\textit{\tiny 11}
e o sacerdote queimará tudo no altar. É uma oferta especial de alimento
apresentado ao SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 12}
“Se apresentar um cabrito como oferta, traga-o perante o SENHOR, 
\textit{\tiny 13}
coloque a
mão sobre a cabeça do animal e mate-o à entrada da tenda do encontro. Os filhos
de Arão derramarão o sangue do cabrito em todos os lados do altar. 
\textit{\tiny 14}
Dessa
oferta, uma parte será apresentada como oferta especial para o SENHOR. Incluirá
toda a gordura que envolve os órgãos internos, 
\textit{\tiny 15}
os dois rins, a gordura ao redor
deles perto dos lombos e o lóbulo do fígado. Todas essas partes serão removidas
junto com os rins, 
\textit{\tiny 16}
e o sacerdote queimará tudo no altar. É uma oferta especial
de alimento, um aroma agradável ao SENHOR. Toda a gordura pertence ao SENHOR.
  
\smallskip
\textit{\tiny 17}
“Jamais coma a gordura ou o sangue. Essa é uma lei permanente para você e
deve ser cumprida de geração em geração, onde quer que morarem”.
  
\bigskip
\subsubsection*{A oferta do pecado}
\textbf{\large 4} Então o SENHOR disse a Moisés: 

\smallskip
\textit{\tiny 2} 
“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel.
É isto que devem fazer aqueles que pecam sem intenção, quebrando algum dos
mandamentos do SENHOR. 

\smallskip
\textit{\tiny 3} 
“Se o sacerdote ungido pecar, trazendo culpa sobre todo o povo, apresentará
ao SENHOR um novilho sem defeito como oferta pelo pecado que cometeu. 
\textit{\tiny 4} 
Trará
o novilho perante o SENHOR à entrada da tenda do encontro, colocará a mão sobre
a cabeça do animal e o matará diante do SENHOR. 
\textit{\tiny 5} 
O sacerdote ungido levará um
pouco do sangue do novilho para dentro da tenda do encontro, 
\textit{\tiny 6} 
molhará o dedo
no sangue e com ele aspergirá sete vezes diante do SENHOR, em frente à cortina
interna do santuário. 
\textit{\tiny 7} 
Em seguida, o sacerdote colocará um pouco do sangue nas
pontas do altar de incenso perfumado que está na presença do SENHOR, dentro da
tenda do encontro. O restante do sangue do novilho ele derramará na base do
altar do holocausto, à entrada da tenda do encontro. 
\textit{\tiny 8} 
Depois, removerá toda a
gordura do novilho a ser apresentado como oferta pelo pecado, incluindo a
gordura que envolve os órgãos internos, 
\textit{\tiny 9} 
os dois rins, a gordura ao redor deles
perto dos lombos e o lóbulo do fígado. Removerá todas essas partes junto com os
rins, 
\textit{\tiny 10}
como se faz com os animais apresentados como oferta de paz, e queimará
tudo no altar do holocausto. 
\textit{\tiny 11}
Mas o que restar do novilho — o couro, a carne, a
cabeça, as pernas, os órgãos internos e os excrementos — 
\textit{\tiny 12}
ele tomará e levará
para um lugar cerimonialmente puro, fora do acampamento, onde são jogadas as
cinzas. Ali, sobre o monte de cinzas, queimará os restos num fogo feito com
lenha.
   
\smallskip
\textit{\tiny 13}
“Se toda a comunidade de Israel pecar, quebrando algum dos mandamentos
do SENHOR, mas não se der conta disso, ainda assim será culpada. 
\textit{\tiny 14}
Quando
perceber seu pecado, o povo trará um novilho como oferta pelo pecado e o
apresentará à entrada da tenda do encontro. 
\textit{\tiny 15}
As autoridades da comunidade
colocarão as mãos sobre a cabeça do novilho e o matarão diante do SENHOR. 
\textit{\tiny 16}
O
sacerdote ungido levará um pouco do sangue do novilho para dentro da tenda do
encontro, 
\textit{\tiny 17}
molhará o dedo no sangue e com ele aspergirá sete vezes diante do
SENHOR, em frente à cortina interna. 
\textit{\tiny 18}
Em seguida, colocará um pouco do sangue
nas pontas do altar que está na presença do SENHOR, dentro da tenda do encontro.
O restante do sangue do novilho ele derramará na base do altar do holocausto, à
entrada da tenda do encontro. 
\textit{\tiny 19}
Depois, removerá toda a gordura do novilho e a
queimará no altar, 
\textit{\tiny 20}
como se faz com o novilho apresentado como oferta pelo
pecado. Desse modo, o sacerdote fará expiação pelo povo, e eles serão perdoados.
\textit{\tiny 21}
Então o sacerdote tomará o que restar do novilho, levará para fora do
acampamento e o queimará ali, como se faz com a oferta pelo pecado. Essa oferta
é pelo pecado de toda a comunidade de Israel.
   
\smallskip
\textit{\tiny 22}
“Se um dos líderes do povo pecar, quebrando algum dos mandamentos do
SENHOR, seu Deus, mas não se der conta disso, ainda assim será culpado. 
\textit{\tiny 23}
Quando
perceber seu pecado, o líder apresentará como oferta um bode sem defeito.
\textit{\tiny 24}
Colocará a mão sobre a cabeça do bode e o matará diante do SENHOR, no mesmo
lugar onde são mortos os animais para os holocaustos. É uma oferta pelo pecado.
\textit{\tiny 25}
O sacerdote molhará o dedo no sangue da oferta pelo pecado e o colocará nas
pontas do altar do holocausto. O restante do sangue ele derramará na base do
altar. 
\textit{\tiny 26}
Em seguida, queimará no altar toda a gordura do bode, como se faz com a
oferta de paz. Desse modo, o sacerdote fará expiação pelo líder, e ele será
perdoado.
   
\smallskip
\textit{\tiny 27}
“Se outra pessoa do povo pecar, quebrando algum dos mandamentos do
SENHOR, mas não se der conta disso, ainda assim será culpada. 
\textit{\tiny 28}
Quando perceber
seu pecado, ela apresentará como oferta pelo pecado uma cabra sem defeito.
\textit{\tiny 29}
Colocará a mão sobre a cabeça do animal da oferta pelo pecado e o matará no
mesmo lugar onde são mortos os animais para os holocaustos. 
\textit{\tiny 30}
O sacerdote
molhará o dedo no sangue e o colocará nas pontas do altar do holocausto. O
restante do sangue ele derramará na base do altar. 
\textit{\tiny 31}
Em seguida, removerá toda a
gordura da cabra, como se faz com a oferta de paz, e a queimará sobre o altar
como um aroma agradável ao SENHOR. Desse modo, o sacerdote fará expiação pela
pessoa, e ela será perdoada.
   
\smallskip
\textit{\tiny 32}
“Se alguém trouxer uma ovelha como oferta pelo pecado, deverá ser sem
defeito. 
\textit{\tiny 33}
A pessoa colocará a mão sobre a cabeça do animal da oferta pelo
pecado e o matará no mesmo lugar onde são mortos os animais para os
holocaustos. 
\textit{\tiny 34}
O sacerdote molhará o dedo no sangue da oferta pelo pecado e o
colocará nas pontas do altar do holocausto. O restante do sangue ele derramará
na base do altar. 
\textit{\tiny 35}
Em seguida, removerá toda a gordura da ovelha, como se faz
com a gordura do cordeiro apresentado como oferta de paz, e a queimará no altar
como oferta especial apresentada ao SENHOR. Desse modo, o sacerdote fará
expiação pela pessoa, e ela será perdoada.”

\bigskip
\subsubsection*{Os pecados da oferta do pecado}
\textbf{\large 5} “Se alguém for chamado para testemunhar a respeito de algo que tenha visto
ou que seja de seu conhecimento, mas se recusar a fazê-lo, comete pecado e
deverá ser castigado por causa de seu pecado. 

\smallskip
\textit{\tiny 2} 
“Se alguém, mesmo sem saber, tocar em algo cerimonialmente impuro, como
o cadáver de um animal impuro, seja um animal selvagem, um animal doméstico
ou um animal que rasteja pelo chão, quando perceber o que aconteceu, deverá
reconhecer sua contaminação e culpa. 

\smallskip
\textit{\tiny 3} 
“Se alguém, mesmo sem saber, tocar em algo que o torne impuro, quando
perceber o que aconteceu, deverá reconhecer sua culpa. 

\smallskip
\textit{\tiny 4} 
“Se alguém, mesmo sem saber, fizer um voto impensado de qualquer tipo,
para o bem ou para o mal, quando perceber a imprudência do voto, deverá
reconhecer sua culpa. 

\smallskip
\textit{\tiny 5} 
“Quando alguém perceber sua culpa, em qualquer um desses casos, deverá
confessar seu pecado. 
\textit{\tiny 6} 
Como castigo pelo pecado, trará ao SENHOR uma ovelha ou
uma cabra do rebanho. É uma oferta pelo pecado, com a qual o sacerdote fará
expiação pelo pecado da pessoa. 

\smallskip
\textit{\tiny 7} 
“Se a pessoa não tiver recursos para oferecer uma ovelha, trará ao SENHOR duas
rolinhas ou dois pombinhos como castigo pelo pecado. Uma das aves será para a
oferta pelo pecado, e a outra, para o holocausto. 
\textit{\tiny 8} 
Ela as entregará ao sacerdote,
que apresentará a primeira ave como oferta pelo pecado. Ele torcerá o pescoço da
ave, mas não arrancará a cabeça. 
\textit{\tiny 9} 
Em seguida, aspergirá os lados do altar com um
pouco do sangue da oferta pelo pecado e deixará o sangue restante escorrer para
a base do altar. É uma oferta pelo pecado. 
\textit{\tiny 10}
Depois disso, o sacerdote preparará a
segunda ave como holocausto, de acordo com a forma prescrita. Desse modo, o
sacerdote fará expiação pelo pecado da pessoa, e ela será perdoada.
   
\smallskip
\textit{\tiny 11}
“Se a pessoa não tiver condições de oferecer sequer duas rolinhas ou dois
pombinhos, trará dois litros de farinha da melhor qualidade como oferta pelo
pecado. Uma vez que é uma oferta pelo pecado, não misturará azeite com a
farinha nem acrescentará incenso. 
\textit{\tiny 12}
Trará a farinha ao sacerdote, que pegará um
punhado como porção memorial e queimará a porção no altar, sobre as ofertas
especiais apresentadas ao SENHOR. É uma oferta pelo pecado. 
\textit{\tiny 13}
Desse modo, o
sacerdote fará expiação por aqueles que forem culpados de algum desses
pecados, e eles serão perdoados. O restante da farinha será do sacerdote, como se
faz com a oferta de cereal”.

\bigskip
\subsubsection*{A oferta de culpa}
\textit{\tiny 14}
O SENHOR disse a Moisés: 
\textit{\tiny 15}
“Se alguém cometer um delito religioso, violando,
mesmo sem intenção, algum mandamento sobre as coisas consagradas do SENHOR,
deverá trazer ao SENHOR uma oferta pela culpa. A oferta será um carneiro sem
defeito do seu próprio rebanho, calculado em prata de acordo com o siclo3 do
santuário. 
\textit{\tiny 16}
A pessoa pagará uma indenização referente ao delito religioso que
cometeu, com um acréscimo de um quinto do valor. Quando entregar o
pagamento ao sacerdote, ele fará expiação pela pessoa com o carneiro sacrificado
como oferta pela culpa, e ela será perdoada.
  
\smallskip
\textit{\tiny 17}
“Se alguém pecar, quebrando algum dos mandamentos do SENHOR, mesmo
que não tenha consciência do que fez, é culpado e será castigado por causa de seu
pecado. 
\textit{\tiny 18}
Como oferta pela culpa, trará ao sacerdote um carneiro sem defeito do
próprio rebanho, devidamente avaliado. Desse modo, o sacerdote fará expiação
pelo pecado não intencional que a pessoa cometeu, e ela será perdoada. 
\textit{\tiny 19}
Essa é
uma oferta pela culpa, pois a pessoa certamente se tornou culpada diante do
SENHOR”.

----------------------------------------------------------------------
