\section*{Parashat Yitro 18:1 - 20:23}

\bigskip
FALTAM AS SEGUINTES PORCOES:\\
-SHEMOT\\
-VA'ERA\\
-BO\\
-BESHALLACH\\
-INICIO YITRO


   
\bigskip
\subsubsection*{O Eterno e as 10 Palavras}
\textbf{\large 20}
 Então o SENHOR deu ao povo todas estas palavras: 

\smallskip
\textit{\tiny 2} 
“Eu  sou o SENHOR, seu Deus, que o libertou da terra do Egito, onde você era escravo. 

\smallskip
\textit{\tiny 3} 
“Não tenha outros deuses além de mim. 
\textit{\tiny 4} 
“Não faça para si espécie alguma de ídolo ou imagem de qualquer coisa no céu, na terra ou no mar. 
\textit{\tiny 5} 
Não se curve diante deles nem os adore, pois eu, o SENHOR,
 seu Deus, sou um Deus zeloso. Trago as consequências do pecado dos pais sobre os filhos até a terceira e quarta geração dos que me rejeitam, 
\textit{\tiny 6} 
mas demonstro amor por até mil gerações dos que me amam e obedecem a meus
 mandamentos. 

\smallskip
\textit{\tiny 7} 
“Não use o nome do SENHOR, seu Deus, de forma indevida. O SENHOR não deixará impune quem usar o nome dele de forma indevida. 

\smallskip
\textit{\tiny 8} 
“Lembre-se de guardar o sábado, fazendo dele um dia santo. 
\textit{\tiny 9} 
Você tem seis dias
 na semana para fazer os trabalhos habituais, 
\textit{\tiny 10}
mas o sétimo dia é o sábado do
 SENHOR, seu Deus. Nesse dia, ninguém em sua casa fará trabalho algum: nem
 você, nem seus filhos e filhas, nem seus servos e servas, nem seus animais, nem os estrangeiros que vivem entre vocês. 
\textit{\tiny 11}
O SENHOR fez os céus, a terra, o mar e
 tudo que neles há em seis dias; no sétimo dia, porém, descansou. Por isso o SENHOR abençoou o sábado e fez dele um dia santo.

\smallskip
\textit{\tiny 12}
“Honre seu pai e sua mãe. Assim você terá vida longa e plena na terra que o SENHOR, seu Deus, lhe dá.

\smallskip
\textit{\tiny 13}
“Não mate.

\smallskip
\textit{\tiny 14}
“Não cometa adultério.

\smallskip
\textit{\tiny 15}
“Não roube.

\smallskip
\textit{\tiny 16}
“Não dê falso testemunho contra o seu próximo.

\smallskip
\textit{\tiny 17}
“Não cobice a casa do seu próximo. Não cobice a mulher dele, nem seus servos ou servas, nem seu boi ou jumento, nem qualquer outra coisa que lhe pertença”.
  
\medskip
\textit{\tiny 18}
Quando o povo ouviu os trovões e o som forte da trombeta, e quando viu o
clarão dos raios e a fumaça que subia do monte, ficou a distância, tremendo de medo.
\textit{\tiny 19}
Disseram a Moisés: “Fale você conosco e ouviremos; mas não deixe que Deus
nos fale diretamente, pois morreríamos!”.
\textit{\tiny 20}
Moisés respondeu: “Não tenham medo, pois Deus veio desse modo para
prová-los e para que o temor a ele os impeça de pecar”.
\textit{\tiny 21}
Enquanto o povo continuava a distância, Moisés se aproximou da nuvem
escura onde Deus estava.

\bigskip
\subsubsection*{O Eterno e a adoração}
\textit{\tiny 22}
O SENHOR disse a Moisés: “Diga ao povo de Israel: Vocês viram com os próprios olhos que eu lhes falei do céu. 
\textit{\tiny 23}
Lembrem-se de que não devem fazer ídolos de
prata ou ouro que tomem o meu lugar.
\textit{\tiny 24}
“Construam para mim um altar feito de terra e nele ofereçam holocaustos e
ofertas de paz, sacrifícios de ovelhas e bois. Em todo lugar onde eu exaltar meu nome, construam um altar. Eu virei até vocês e os abençoarei. 
\textit{\tiny 25}
Se usarem pedras
para construir meu altar, que sejam apenas pedras inteiras, em sua forma natural.
Não alterem a forma das pedras com alguma ferramenta, pois isso tornaria o altar impróprio para o uso sagrado. 
\textit{\tiny 26}
E não usem degraus para chegarem diante do
meu altar, para que sua nudez não seja exposta.”

----------------------------------------------------------------------
