\section*{Parashat Kedoshim 19:1–20:27}

\subsubsection*{O homem e os decretos}
\textbf{\large 19}
 O SENHOR também disse a Moisés: 
\textit{\tiny 2} 
“Dê as seguintes instruções a toda a
comunidade de Israel. Sejam santos, pois eu, o SENHOR, seu Deus, sou santo. 

\smallskip
\textit{\tiny 3} 
“Mostrem respeito, cada um de vocês, por sua mãe e por seu pai; guardem
também meus sábados. Eu sou o SENHOR, seu Deus. 

\smallskip
\textit{\tiny 4} 
“Não depositem sua confiança em ídolos nem façam para si imagens de metal
representando deuses. Eu sou o SENHOR, seu Deus. 

\smallskip
\textit{\tiny 5} 
“Quando sacrificarem uma oferta de paz ao SENHOR, apresentem-na de forma
apropriada, para que sejam aceitos. 
\textit{\tiny 6} 
Comam o sacrifício no mesmo dia em que o
oferecerem, ou no dia seguinte. O que restar até o terceiro dia será
completamente queimado. 
\textit{\tiny 7} 
Se algo do sacrifício for comido no terceiro dia,
estará contaminado e não será aceito. 
\textit{\tiny 8} 
Quem o comer no terceiro dia será
castigado, pois contaminou aquilo que é santo ao SENHOR, e será eliminado do
meio do povo. 
\textit{\tiny 9} 
“Quando fizerem a colheita de sua terra, não colham as espigas nos cantos dos
campos nem apanhem aquilo que os ceifeiros deixarem cair. 
\textit{\tiny 10}
O mesmo se
aplica à colheita da uva. Não cortem até o último cacho de cada videira nem
apanhem as uvas que caírem no chão. Deixem-nas para os pobres e estrangeiros
que vivem entre vocês. Eu sou o SENHOR, seu Deus.
   
\smallskip
\textit{\tiny 11}
“Não roubem.
   “Não mintam nem enganem uns aos outros.
\textit{\tiny 12}
“Não desonrem o nome do seu Deus, usando-o para jurar falsamente. Eu sou
o SENHOR.
\textit{\tiny 13}
“Não explorem nem roubem o seu próximo.
   “Não fiquem até o dia seguinte com o pagamento de seus empregados.
\textit{\tiny 14}
“Não insultem o surdo nem façam o cego tropeçar. Temam o seu Deus. Eu
sou o SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 15}
“Não distorçam a justiça em questões legais, favorecendo os pobres ou
tomando partido dos ricos e poderosos. Julguem sempre com imparcialidade.
\textit{\tiny 16}
“Não vivam como difamadores no meio do povo.
“Não fiquem de braços cruzados quando a vida do seu próximo correr perigo.
Eu sou o SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 17}
“Não alimentem ódio no coração contra algum de seus parentes.
\textit{\tiny 28}
Confrontem sem rodeios aqueles que errarem, para não serem responsabilizados
pelo pecado deles.
\textit{\tiny 18}
“Não procurem se vingar nem guardem rancor de alguém do seu povo, mas
cada um ame o seu próximo como a si mesmo. Eu sou o SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 19}
“Obedeçam a todos os meus decretos.
   “Não cruzem dois animais de espécies diferentes. Não plantem em seu campo
duas espécies de sementes. Não usem roupas tecidas com dois tipos de pano.
  
\smallskip
\textit{\tiny 20}
“Se um homem tiver relações sexuais com uma escrava cuja liberdade não foi
comprada, mas que está prometida para ser mulher de outro, indenizará
totalmente o senhor da escrava. Uma vez que ela não é livre, nem o homem nem a
mulher serão mortos. 
\textit{\tiny 21}
O homem levará um carneiro como oferta pela culpa e o
apresentará ao SENHOR à entrada da tenda do encontro. 
\textit{\tiny 22}
O sacerdote fará
expiação por ele com o carneiro da oferta pela culpa, e seu pecado será perdoado.
   
\bigskip 
\textit{\tiny 23}
“Quando entrarem na terra e plantarem árvores frutíferas de todo tipo, não
colham os frutos nos três primeiros anos. Considerem esses frutos proibidos
\textit{\tiny 29}
 e
não os comam. 
\textit{\tiny 24}
No quarto ano, consagrem toda a colheita ao SENHOR como uma
celebração de louvor. 
\textit{\tiny 25}
Por fim, no quinto ano, vocês poderão comer os frutos. Se
procederem desse modo, sua colheita aumentará. Eu sou o SENHOR, seu Deus.
   
\smallskip
\textit{\tiny 26}
“Não comam carne em que ainda houver sangue.
   “Não pratiquem adivinhação nem feitiçaria.
\textit{\tiny 27}
“Não cortem o cabelo dos lados da cabeça nem raspem a barba rente à pele.
\textit{\tiny 28}
“Quando lamentarem a morte de alguém, não façam cortes no corpo nem
marcas na pele. Eu sou o SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 29}
“Ninguém contamine sua filha tornando-a uma prostituta, pois a terra ficaria
cheia de prostituição e perversão.
\textit{\tiny 30}
“Guardem meus sábados e tratem meu santuário com reverência. Eu sou o
SENHOR.
   
\smallskip
\textit{\tiny 31}
“Não se contaminem procurando médiuns e os que consultam os espíritos
dos mortos. Eu sou o SENHOR, seu Deus.
   
\smallskip
\textit{\tiny 32}
“Levantem-se na presença dos idosos e honrem os anciãos. Temam o seu
Deus. Eu sou o SENHOR.
   
\bigskip 
\textit{\tiny 33}
“Não se aproveitem dos estrangeiros que vivem entre vocês na terra.
\textit{\tiny 34}
Tratem-nos como se fossem israelitas de nascimento e amem-nos como a si
mesmos. Lembrem-se de que vocês eram estrangeiros quando moravam na terra
do Egito. Eu sou o SENHOR, seu Deus.
   
\smallskip
\textit{\tiny 35}
“Não usem medidas desonestas ao medirem comprimento, peso ou volume.
\textit{\tiny 36}
Suas balanças e seus pesos devem ser exatos, assim como suas vasilhas para
medir produtos secos ou líquidos.
\textit{\tiny 30}
 Eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou da
terra do Egito.
   
\smallskip
\textit{\tiny 37}
“Obedeçam a todos os meus decretos e a todos os meus estatutos pondo-os
em prática. Eu sou o SENHOR”.

\bigskip 
\subsubsection*{O homem e os decretos de morte}
\textbf{\large 20}
 O SENHOR disse a Moisés: 
\textit{\tiny 2} 
“Dê as seguintes instruções ao povo de Israel.
Elas se aplicam tanto aos israelitas de nascimento como aos estrangeiros que
vivem em Israel.

\smallskip
   “Se algum deles oferecer seus filhos como sacrifício a Moloque, será
executado. Os membros da comunidade o apedrejarão até que ele morra. 
\textit{\tiny 3} 
Eu
mesmo me voltarei contra ele e o eliminarei do meio do povo, pois contaminou
meu santuário e desonrou meu nome santo ao oferecer seus filhos a Moloque. 
\textit{\tiny 4} 
E,
se os membros da comunidade fizerem vista grossa àquele que ofereceu seus
filhos a Moloque e se recusarem a executá-lo, 
\textit{\tiny 5} 
eu mesmo me voltarei contra ele e
sua família. Eu eliminarei do meio do povo tanto aquele homem como os que o
seguiram em sua prostituição, no culto a Moloque. 

\smallskip
\textit{\tiny 6} 
“Também me voltarei contra aqueles que procuram médiuns ou que
consultam os espíritos dos mortos, cometendo prostituição. Eu os eliminarei do
meio do povo. 

\smallskip
\textit{\tiny 7} 
Portanto, consagrem-se e sejam santos, pois eu sou o SENHOR, seu
Deus. 
\textit{\tiny 8} 
Guardem meus decretos pondo-os em prática, pois eu sou o SENHOR, que os
santifica. 

\smallskip
\textit{\tiny 9} 
“Quem ofender a honra de
 seu pai ou sua mãe será executado; decretou a
própria morte quando amaldiçoou seus pais.
   
\smallskip
\textit{\tiny 10}
“Se um homem cometer adultério com a mulher do seu próximo, o homem e
a mulher que cometeram adultério serão executados.
   
\smallskip
\textit{\tiny 11}
“Se um homem desonrar seu pai tendo relações sexuais com qualquer das
esposas de seu pai, o homem e a mulher serão executados; decretaram a própria
morte.
   
\smallskip
\textit{\tiny 12}
“Se um homem tiver relações sexuais com sua nora, ambos serão executados,
pois cometeram uma depravação; decretaram a própria morte.
  
\smallskip
\textit{\tiny 13}
“Se  um homem adotar práticas homossexuais e tiver relações sexuais com
outro homem como se fosse com uma mulher, os dois cometem um ato detestável
e serão executados; decretaram a própria morte.
   
\smallskip
\textit{\tiny 14}
“Se um homem se casar com uma mulher e com a mãe dela, comete uma
perversão; o homem e as duas mulheres serão queimados vivos para acabar com a
perversidade entre vocês.
   
\smallskip
\textit{\tiny 15}
“Se um homem tiver relações sexuais com um animal, ele deverá ser
executado, e o animal será morto.
   
\smallskip
\textit{\tiny 16}
“Se uma mulher se entregar a um animal macho para ter relações sexuais
com ele, tanto ela como o animal serão executados. Matem ambos; decretaram a
própria morte.
   
\smallskip
\textit{\tiny 17}
“Se um homem se casar com sua irmã, filha de seu pai ou de sua mãe, e se
tiverem relações sexuais, cometeram uma infâmia. Ambos serão eliminados do
meio do povo, à vista de todos. Uma vez que o homem desonrou sua irmã, será
castigado por causa de seu pecado.
   
\smallskip
\textit{\tiny 18}
“Se um homem tiver relações sexuais com uma mulher durante a
menstruação, ambos serão eliminados do meio do povo, pois, juntos, expuseram a
fonte do fluxo de sangue da mulher.
   
\smallskip
\textit{\tiny 19}
“Não tenha relações sexuais com sua tia, irmã de sua mãe ou de seu pai, pois
causaria desonra a uma parenta próxima. As duas partes são culpadas e serão
castigadas por causa de seu pecado.
   
\smallskip
\textit{\tiny 20}
“Se um homem tiver relações sexuais com a mulher de seu tio, desonrou seu
tio. O homem e a mulher serão castigados por causa de seu pecado e morrerão
sem filhos.
   
\smallskip
\textit{\tiny 21}
“Se um homem se casar com a mulher de seu irmão, comete um ato de
impureza. Desonrou seu irmão, e o casal culpado ficará sem filhos.
   
\smallskip
\textit{\tiny 22}
“Guardem todos os meus decretos e todos os meus estatutos pondo-os em
prática; do contrário, a terra para onde os estou levando para ser seu novo lar os
vomitará. 
\textit{\tiny 23}
Não vivam de acordo com os costumes dos povos que expulsarei de
diante de vocês. Eu os detesto porque praticam essas coisas vergonhosas. 
\textit{\tiny 24}
A
vocês, porém, prometi: ‘Possuirão a terra deles, pois a darei a vocês como sua
propriedade, uma terra que produz leite e mel com fartura’. Eu sou o SENHOR, seu
Deus, que os separou de todos os outros povos.
   
\smallskip
\textit{\tiny 25}
“Portanto, façam distinção entre animais puros e impuros e entre aves puras
e impuras. Não se contaminem com nenhum animal, ave ou criatura que rasteja
pelo chão; eu determinei o que é impuro para vocês. 
\textit{\tiny 26}
Sejam santos, pois eu, o
SENHOR, sou santo. Separei-os de todos os outros povos para serem meus.
  
\smallskip
\textit{\tiny 27}
“Os homens e mulheres entre vocês que forem médiuns ou que consultam
espíritos dos mortos serão apedrejados até morrer; decretaram a própria morte”.

----------------------------------------------------------------------
